把歷史做成遊戲

把歷史做成遊戲 - 楊靜

台灣《蘋果日報》

此行去台灣有幸拜訪了多家遊戲公司，這裏1990年代曾是中文遊戲重鎮，甚至說是中文遊戲的啟蒙之地也不為過。三十年過去，很多遊戲專才走去北京、上海求職，情況有點像香港的電影業。目前，那些名聲如雷貫耳老牌公司大部分轉作利潤較高的國外遊戲代理，只有幾家還在堅持研發。小型獨立遊戲公司欣欣向榮，但也有不少在琢磨如何適應大陸審查口味，因為很多公司都有大量中資注入──包括前幾個月在風口浪尖上的《還願》製作方其實也是中資支持，與其說小熊維尼事件是設計師挑戰權威，不如說是玩笑開大。

經濟、政治兩方面受制之下，也有人勇往直前，一部分抱緊島內市場，也有人乾脆放棄以盈利為目的，而是單純將遊戲（包括電子遊戲和桌面遊戲）為文化載體、訊息媒介。朋友是台灣大學台灣文學系的博士，家裏很多台灣本土歷史資料，還收了一套《台北大空襲》的桌遊。遊戲製作前曾在網路上發起眾籌，原訂新台幣十萬塊為目標，最後籌到六百萬，朋友也是支持者之一。不過，她買來遊戲尚未玩過，這晚我們一起開箱，大概一個多小時玩過一局。如果不是她在一旁講解，我會失去一半樂趣──這款遊戲背景是1945年台灣日治時期，美國第五航空隊超過一百架次的轟炸機空襲台北，形式則為多人配合生存制。三四個玩家扮演一個家庭裏的父母、兄弟等角色，在台北地圖上匍伏前行，力求在空襲中全家安全。遊戲涉及大量當地歷史和軍事知識，卻並沒有配合文字、影像解讀看上去很簡略的道具卡片。好在朋友是本地歷史通，她會指着地圖上某一點說：「這是市一女中，當時校長被炸死」，又說「別急，我們這一代很多人也不知道這歷史」。

玩過一周目，從理性和感性上都對一段不熟悉的歷史有些體驗，只覺得妙。

楊靜

上一則
上一則
既有協議，何不執行？ (古德明)

下一則
下一則
邊鬼個壞咗 (陳也)